【先讀為快】香港立法會的死亡 （林忌 時事評論員）

【先讀為快】香港立法會的死亡 （林忌 時事評論員）

即時要聞 2017-12-13 18:00:55 HKT

倘立法會修改議事規則獲通過，未來政府為《基本法》23條立法的難度大減，議員將無法以拉布去對抗23條。(資料圖片)

末代港督彭定康在1996年最後一份施政報告提到：「我感到憂慮的，不是香港的自主權會被北京剝奪，而是這項權利會一點一滴斷送在香港某些人的手裏。」這句被不斷引述的名句，最終錯了一半，即對香港自主權開最後一槍的，的確是香港一些賣港賊，但造就這個局面的，的確是來自北京對香港一國兩制制度的剝奪。

北京早在《基本法》制訂時，就借分組點票制去廢香港立法會的武功；立法會議員不比英治年代的立法局議員，自此幾乎不可能提出自己的議案，去改變民生的安排，令立法會頓成「垃圾會」，即只餘下否決或拖延政府垃圾議案的功能。當時看似問題不大，因為中共曾承諾這一切只不過是過渡安排，只要等到2007/2008，根據《基本法》立法會將可由全面直選產生，結果眾所周知，中共悔約走數，先把雙普選推遲十年，如今甚至提也不提，欺負的就是大家的善忘與無力反抗。

上年中國人大「釋法」，把白「釋」成黑，把立法會議員的宣誓形式，透過「時光機」去事後修改龍門，DQ六個民主派議員，人為製造出親共議員連在直選議席都佔多數，再要修改立法會議事規則，令立法會以後將連反對或拖延政府議案的功能都失去；從此議員面對惡法，將連拉布也不可能；連認真去議事，也會被主席駁回；港共違《基本法》去降低委員會出席人數，將可以令更多親共議員長期缺席，即開會可以減少人數；然而反過來立法會議員要用呈請書方式，去成立專責委員會調查一些社會關注的事件，本來只需要20個議員聯署，港共議員卻要求改成35個議員，即由始至終，這令修改都是叫立法會議員自我閹割，降低立法會的權力，增加議員做事的困難，令立法會淪為中國人大般的橡皮圖章，甚至連橡皮圖章都不如──當年英國人全面控制議會時，仍最少會去聽民意，嘗試認真解決民生問題；如今的港共政權，卻只有絕對的敵我矛盾，即所有非黨的人，都是敵人；而黨的人，卻只對自己的利益有興趣。

特首林鄭月娥說，修改議事規則和《基本法》23條立法無關；這句再一次是前特首梁振英式的語言偽術，修改議事規則如今當然和23條立法無關，但只要修改通過，未來政府要立23條的難度當然大減，例如廢了拉布武功，議員將無法以拉布去對抗23條，代表香港議會民主的正式死亡，自此之後港共可隨意做任何事情；而港人只會更覺得「投票冇用」，因為政府已把所有反對聲音消滅，餘下的就只有順民以及逆來順受，香港的自治至此正式結束。

（節錄，全文將於明日蘋果論壇刊出）